邵家臻爭取改善囚權 懲教署職員:睇你癲到幾時呀，癲到9月30咪無得癲囉

（獨媒特約報導）社福界立法會議員邵家臻成立公司「石牆花」，希望以企業的營運方式爭取改善囚權。在監獄中，有懲教署職員對邵家臻冷嘲熱諷，「你咪搞囉，睇你癲到幾時呀，癲到9月30咪無得癲囉，你條友攞緊政治資本啫。」就是這些說話，令他思考如何在囚權上走得更遠，即使卸下議員身份亦可繼續做。

石牆花:

「我唔係做緊一個社運團體，亦唔係只做倡議，都想做到企業模式出嚟，仲可以請到手足。」

在乎，全因為關心。邵家臻早在被判入獄前已關心囚權，入獄的經歷令他在出獄後更矢志要全身投入。他在這一年沒有停下來，曾撰寫38封信件予懲教署、醫管局和食衛局等部門，要求改善獄政，更進行多達131次公務探訪，到多個監獄探手足。還不止，他又力推「和你做筆友計劃」，為囚友作筆友配對。

「將荊棘變成冠冕，將詛咒化成祝福」

「囚權工作唔係無嘢做搵嘢做下，或淨係任期內做。就算我9月30日任期完結，工作都會繼續。」邵家臻笑言，不時都有人稱呼他為「監躉」，他不介意，反而希望「將荊棘變成冠冕，將詛咒化成祝福」，「冇乜嘢議題好得過坐監前跟進，坐監期間到出監都跟進？」

「入獄前對監獄的認知較為抽象，入獄後一切都有畫面同有味道起來。」邵家臻斥懲教署以保安理由壓倒一切，探監的設備落後和封閉；單獨囚禁亦用得隨便，但求乜都罰咗你先。

在赤柱監獄，邵家臻囚友的刑期動不動都七年或十年，他認為尊嚴必須「被當係人」和有選擇，囚犯冧把先於人名便是例子，「坐監唔可以光頭，如果你真係光頭就會喺牌仔上面寫『光頭』。有職員無事呼喝『你做乜撚嘢？光頭。』個犯只可以答『阿sir，我係光頭。』然後仲要出示牌仔。」

監房令人變成死物，職員可以對囚犯呼之則來，揮之則去「帶咗你去呢度，等一個下晝，然後話無你名，你又唔可以走，只可以等人帶你走。」邵家臻形容為「brown object」，而且失去選擇。監房剝奪自由，食咩餐當然無得揀。中國人食中國餐，印度人食印度餐，如果要食齋餐便要信佛，「食食下信耶穌同睇醫生唔夠營養，係可以轉嘅，但又會被人勺難一餐囉。」

嘆監房令人尊嚴盡失

被送到收押所，除了地址、電話、籍貫和是否黑社會外，邵家臻還被要求填寫政治背景，「個個犯都有政治背景？政治城市嚟嫁咩？咁得意。」邵家臻填上民主派，「呢啲就要登記，其實往後係咩都無選擇。」僅有的選擇的是手指，邵家臻在心臟病手術後，每日早晚均要「篤手指」驗血糖，「有時咪俾隻中指佢囉。」這是他展示自由意志的唯一方式。

「唔係話要對佢哋好好，只係要有尊嚴。法官同懲罰都係話奪去自由，唔係奪去尊嚴。唔好俾飯佢食，病唔好睇醫生啦咁，唔係咁嫁嘛。」邵家臻重申，囚犯需要的是正常待遇，而不是要大魚大肉或豪華奢侈的生活。

日子是四月二十四日，時間為下午三點十三分，這是邵家臻入獄一週年。他相約記者做了一個「小圍」。一年前的同一時間，邵家臻被控兩項煽惑公眾妨擾罪罪成，被送到荔枝角收押所，正進行登記資料。「嗯，三點幾，剃緊鬚。」

一年後，差不多同一時間，前立法會議員區諾軒被控襲警罪成，判罰140小時社會服務令。在小圍開始前，邵家臻顯得有點憔悴，他不諱言為主持內會會議的郭榮鏗感到擔憂。

獄中的163天 用「大圍鬚刨」成淪落人

在163天的囚徒日子中，邵家臻不想回憶，未敢忘記。「我覺得自己有一部分仍然係監獄，可能感受太深刻。」邵家臻發夢依然會想起在監獄的日子，在囚期間，星期日早上的兩粒牛肉球，成為他每個星期的期許。

「我特登帶返對鞋出嚟，儲咗二十蚊，個幾月先買到。」邵家臻對記者如數家珍，羅列在囚期間的日用品，「呢啲全部都係寶嚟。」監獄的日用品大多是多功能，以薄荷紙巾為例，它不但是一包紙巾，更可以用作成捲煙的一部分，「包住枝煙就有薄荷煙，哈哈，但我唔食煙嘅。」

邵家臻手上拿著的是華爾夫和珍名利，是監房的名物，但就是市面較少人吸食的香煙。他對記者解說時有點興奮，「如果係職員食，九成九係監犯俾。如果監犯食呢兩隻牌子以外，十成十係職員俾佢食，即係有人違法。」

對記者展示的還有鬚刨，鬚刨上刻有邵家臻的「老冧」，即囚犯編號：413100。鬚刨令他首次流下獄中的男兒淚，「啱啱入去無鬚刨，要用大圍鬚刨，好污糟、好唔衛生、好唔人道。」那一刻，他覺得自己淪落人。

盼囚到開花 寄語政治人有入獄準備

「暗室點燈，絕處種花，突破樽頸，復興社工。」這是邵家臻三年多前參選立法會的口號，最終成功當選社福界立法會議員，隨之而來的是政治清算。

福無重至，禍不單行，不但被判入獄8個月，無法爭取連任議員，議員的任期在9月30日完結；浸大的教席則更早，在8月30日便完結。「可能都要搵一科半科教下書，但既然成立得公司，就希望『囚到開花』，做得出成績。」

山雨欲來風滿樓，港人治港高度自治，頓變港澳辦中聯辦高度干預，「政治人，坐監係我哋的工作，受苦就係我哋的抗爭，極權年代就係咁樣。」邵家臻叮囑參選的「政治人」要有入獄心理準備。

記者：麥馬高

終於左而不膠

隻監狗都話佢做到9月30, 咁仲撈政治資本做乜, 監獄有好多票咩??

做岩就g持

真同路人

仲有Gphone,戴耀庭
坐監三俠，洗走晒啲膠味

唸起話區選睇下邊個贏既黑警

要共用鬚刨，如果有病點算
例如乙肝

上次黑警又係咁講，瀨撚哂野收左皮

D 獄卒戇鳩鳩

respectable man

小心回力標呀 個次區議會有眼睇

(重開)香港社會運動需要轉型

除非佢唔做姐，社福界功能組別點會唔係泛民

坐過監就冇晒膠味

做實事

CSD狗

雖然唔認同坐監令人生更精彩
但坐監無疑令好多天真左膠泛民進化咗

面對現實既唯一途徑
同理

假設果個黑社會法官係真心膠
最直接令佢面對現實既情況就係插穿佢個肺
再判佢暴動罪成

唔撚得呀，吊你老母，爭取可以玩switch, 玩動森，減少囚犯打鬥

左膠用煩膠方式對抗

坐監真係令人生更精彩

唔好睇少煩膠，可能佢一封投訴信搞你唔死，但當佢一日一封仲cc埋隔離部門，你老闆，你老闆個老闆

煩到你買佢怕

佢呢句同班黑警之前話1125 區議會選舉民意逆轉有咩分別
成日都要衝出嚟柒

懲教都係一班路西法來

個名

咁似區議會前d 黑警講既野

大圍鬚刨 好撚嘔心

佢開公司請番班政治犯
靠班連登廢青養就死得

佢係洗緊政治資本喎 條懲教撚屌政治運作都唔識笑撚死人

推

佢個席如果唔轉人
真係瞓係到都贏
或者咁講，民主派放做紙板都會贏

小膠樽好波

黑警同懲教冇分別

屌 懲教係深黃手足黎 分化五毛

所有做柳記既同曱甴一樣都係冇無辜 全部一齊落地獄

邵家臻還被要求填寫政治背景

DKLM 咁撚on9
我填港獨先

up

你條友攞緊政治資本啫

原來係連登手足

upupupupupupupupup

做實事嘅左膠

其實囚權認真要改善

公務員政治中立喎
尤其係喺工作時間
有冇辦法搞下佢

梗係寫中國共產黨

光復香港 時代革命

改善囚權影響到獄卒乜野 唔撚順入去一齊坐LO

佢個位分分鐘係泛民中最穩陣一個人

認同 犯咗法又唔係即刻放遂
判人坐監只係一個社教化手段 點解唔可以比佢地有返一個公民嘅對待 假如監獄只係不斷羞辱班囚犯最後訓練出反社會人格咪又係再出返嚟犯法反社會 咁其實只係不斷惡性循環 而監獄嘅存在亦變到對社會毫無建樹

其實監獄待遇係國家成績表
北歐keep住喺呢方面攞緊算係比較高嘅分
歐美中規中矩，有時仲會肥佬添
亞洲先進國家都係一般，合格線上下
啲垃圾國家（支那嗰啲）直情係零分

香港喺先進亞洲國家呢堆其實都麻麻地，同世界比都係中下嗰批

支持邵家臻攞返囚友基本尊重

成日都話過埋9月
舊年又話過埋區選
好心班紀律狗唔好咁燈得唔得

冇錯同埋要俾佢哋緊貼返社會發生咩事
其實北歐嗰種囚禁啲人出嚟犯事嘅機率比香港呢種高壓式低
不過我唔知香港適唔適用

係喎

聶生？ 唔好手震呀，出黎講兩句

重點係北歐式囚禁令囚犯出嚟之後再犯罪嘅機率比其他國家低

做狗係咁

果然係權力使人腐化

咁一定有人係教極都唔好 但唔代表咁樣可以剝奪其他人唔受凌辱嘅Second chance
不過北歐標準真係太高 好似係鼓勵啲囚犯係入面讀大學course

我諗最低都要對佢哋有翻尊重先
一嚟就北歐唔得嘅
太緊跳到太鬆會出事
或者要有翻最低工資有啲現代嘅基本娛樂先

主權移交後 連職員仔都可以屌鳩主法會議員

push

啱 想人融入返社會第一步一定係當返人係人先

其實香港好多問題要改善唔係光復咗就完

一班除咗服從之外咩都唔識既紀律部隊機器點解可以覺得自己好識政治

但香港嘅問題基本上係源於主權不在民 始終變法都要時間 光復咗再慢慢改善啦

之前仲以為有得救 點知原來做左膠都入到獄

Respect

睇字都覺得唔開心

懲教署啲人特別短命唔係冇原因

邪教班廢中 廢老幾時死？

返工唔撚用腦

放假叫雞

邪教署 啲廢老與世隔絕幾廿年

無記錯邵家臻係透過功能組別社福界選贏入立法會。大家覺得社福界黃唔黃
咁玩法，鳩估社福界會投返邵家臻入立法會

呢度可能多幾百票， 手足可唔可以幫我置頂
行動post-多一票就係多,DSE散場派選民登記表,唔想到時立法會選舉又輸幾票

遲醒好過唔醒， 不切實際嘅左翼主義係冇任何市場可言

判監超過三個月五年內唔可以選立法會，社福界點都會換人

我on9 sorry

膠樽都有洗走膠味的一日

証明唔見棺材唔流眼淚

懲教，只懲而不教

同黑警一樣

Support有手足喺入面。

d卒又無腦又蠢
淨係識屌閪
真係唔知獄卒存在係世上有咩價值

獄卒係連狗都考唔到嘅人先至去做
兩個都係散仔，如果唔計政治（雖然冇可能），你當差學嘅嘢丶眼光一定高過你做一個日日開門關門嘅獄卒
你見一個沙展退休都仲可以撈到個保安主任做，獄卒退休就等死

佢真係好有心

懲教入境好黃?

諗起監獄風雲班獄卒

隻獄卒講得啱，佢坐左八個月，下屆無資格選
樓上一大堆沖出黎…

Push

獄卒係繼黑警之後最多毅進仔既紀律部隊
From HK01

坐監會令人生更精彩原來係真

收皮啦柳記狗

其實呢個時勢 如果柳記目的係唔想出事咩獲
寫政治背景某程度上可能係好事
監房一定係藍既多 一陣手足入大倉 全深藍就含撚

基本除左北歐 所有地區仲係落後係嚴懲既思維 用罰既思維去對犯 而唔係諗點樣幫佢地改變人生 去令社會減少問題人口 而家單純係無眼屎乾淨盲概念

主要係資源問題 北歐人口小但資源高 會得閒去玩呢d野 其他發達國家會花心力去點搵多d錢大於點教d犯 因為處理犯人成本係好高 佢地會直接用最簡單高效而又低成本 就係高壓

月黑高飛

大家有心可以睇下佢係監獄入面寫個本書
關於佢係入面嘅經歷同埋點解決定要爭取改善囚權

好現實但係又好難搞

政治犯值得更好
但殺人犯 強姦犯 毒犯呢？
將軍澳斬人既導遊呢？
大家係咪都要幫佢地爭取？

將來一定會為更多的手足爭取權益

柳記不嬲都係半隻狗黎

柳記d 人思維太落後

佢就係中咗坐監超過三個月，之後五年唔可以選個條例

不再Y

希望俾佢燈到35+

Tui

但就算係左派執政都好難有人關心在囚人仕褔利
總會有人會講到佢地犯咗法 咁樣比人懲罰係自己攞嚟 但甚少會反思個處罰會唔會過當

撈政治資本就去投共唔係仲好? 香港做紀律部隊係咪都驗身唔驗腦

其實現時獄中有字頭，藍背景嘅，待遇比其他人好。

一D待遇好嘅期數，好似肉王咁，都係佢地長期壟斷。

我親眼見過懲教職員可以開工擔住飛煙屌囚友

唔想再有手足被黑警自殺？用呢四 8個apps! [已增 iOS apps]

呢啲apps可以避免黑警 link 到你同你嘅online identity、阻嚇黑警上門“被自殺”手足、俾你㩒個制就通知信得過嘅人你遇咩危險，trigger alarm 並附上GPS、自動增加你拍嘅相/片嘅可信性

啱所有人用，尤其前線手足

希望大家可以幫P牌樓主推爆佢同埋試試啲apps

香港首個線上O2O連儂牆正式上線喇！

入去撳link 唔好post哂全文

我都係

他一向偏左膠,換個行動型像陳虹秀既仲好

呢d地下秩序 同因權兩回事既

坐監令人貼地，林鄭同班高官同法官差佬其實係咪應該坐下？